\documentclass[12pt, a4paper]{report}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdfauthor = {{wolfiy}}, pdftitle = {{Algèbre Linéaire}}, pdfstartview = Fit, pdfpagelayout = SinglePage , pdfnewwindow = true, bookmarksnumbered = true, breaklinks, colorlinks, linkcolor = black, urlcolor = blue, citecolor = gray, linktoc = all]{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{parskip}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{xcolor}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{theorem}{Théorème}
\newtheorem*{lemma}{Lemme}
\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem*{corollary}{Corollaire}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition}{Définition}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Remarque}
\newtheorem*{obs}{Observation}
\newtheorem*{propriety}{Propriété}
\newtheorem*{ex}{Exemple}

\DeclareMathOperator{\vect}{Vect}
\DeclareMathOperator{\img}{Im}
\DeclareMathOperator{\rk}{rg}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}

\newcommand{\nimpl}{\;\not\!\!\!\implies}
\renewcommand{\vec}[1]{\boldsymbol{#1}}

\date{\today}
\title{\textbf{Algèbre linéaire}}
\author{wolfiy.\#0405 \\ IN BA1 (Nicolas \textsc{Boumal})}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
    Ce document est un reccueil de théorèmes, de définitions et de tricks concernant le cours d'algèbre linéaire. 
    
    Les informations ici présentes sont tirées du cours de M. Nicolas \textsc{Boumal} (2021), de celui de M. Christian Lucius \textsc{Urech} (2020), du MOOC de Mme. 
    Donna \textsc{Testerman}, de la MàN (2021) et du livre \textit{Algèbre Linéaire et ses Applications} de David C. \textsc{Lay}.

    Si vous avez des questions ou des remarques, vous pouvez me trouver sur Discord, \og wolfiy.\#0405 \fg{}.
\end{abstract}

\tableofcontents

\chapter{Equations linéaires}
\section{Système d'équations linéaires}
\begin{definition}
    Une équation linéaire est de la forme $a_1x_1+a_2x_2+ \dots + a_nx_n = b$ pour des nombres $a_1, a_2, \dots a_n, b$ indépendants 
    des variables $x_1, x_2, \dots x_n$.
\end{definition}

\begin{definition}[système linéaire]
    Collection de une ou plusieures équations linéaires en des variables $x_1, x_2, \dots x_n$. 
    
    Pour $m$ équations et $n$ variables, on écrit

    \begin{center}
        $\begin{cases}
            a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + \dots + a_{1n}x_n = b_1 \\
            \ \vdots \\
            a_{m1}x_1 + a_{m2}x_2 + \dots + a_{mn}x_n = b_m
        \end{cases}$
    \end{center}
\end{definition}

\begin{definition}[ensemble solution]
    Une liste de nombres $(s_1, \dots, s_n)$ est une solution du système si les équations sont vraies quand on remplace $x_i$ par $s_i$.
\end{definition}
\begin{remark}
    Deux systèmes sont \og équivalents \fg{} s'ils ont le même ensemble solution.
\end{remark}

\begin{definition}[système triangulaire]
    Système linéaire de la forme:
    \begin{alignat*}{4}
        a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + a_{13}x_3 + \dots + a_{1n}x_n &&= b_1 \\
        a_{22}x_2 + a_{33}x_3 + \dots + a_{2n}x_n &&= b_2 \\
        a_{33}x_3 + \dots + a_{3n}x_n &&= b_3 \\
        && \dots
    \end{alignat*}

    \begin{remark}
        On peut avoir $m \neq n$.
    \end{remark}
\end{definition}

\begin{theorem}
    Un système linéaire peut avoir zéro, une seule ou une infinité de solutions.
\end{theorem}

\begin{theorem}[opérations élémentaires]
    Les opérations suivantes ne changent pas l'ensemble solution, et sont réversibles:
    \begin{enumerate}
        \item Permuter deux équations;
        \item Multiplier une équation par un scalaire non nul;
        \item Additioner à une équation le multiple d'une autre.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\subsection{Notation matricielle}
\begin{definition}[matrice]
    Tableau de nombres. Si on a le système d'équations
    \begin{center}
        $\begin{cases}
            a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + \dots + a_{1n}x_n = b_1 \\
            \ \vdots \\
            a_{m1}x_1 + a_{m2}x_2 + \dots + a_{mn}x_n = b_m
        \end{cases}$
    \end{center}
    On peut en exprimer les \textbf{matrices} correspondantes ainsi:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{center}
            $\begin{bmatrix}
                a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
                \vdots & \ & \ & \vdots \\
                a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn}
            \end{bmatrix}$
    
            Matrice des coefficients.
    
            \columnbreak
    
            $\begin{bmatrix}
                a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} & b_1\\
                \vdots & \ & \ & \ & \vdots \\
                a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn} & b_m
            \end{bmatrix}$
    
            Matrice augmentée.
        \end{center}
    \end{multicols}
\begin{remark}
    Les opérations sur les lignes de systèmes d'équations sont aussi valables pour les lignes de matrices.
\end{remark}
\end{definition}

\section{Matrices échelonnées}
\begin{definition}
    Une matrice est sous forme échelonnée si:
    \begin{enumerate}
        \item Toutes les lignes nulles sont en bas;
        \item Le coefficient principal (coefficient non nul le plus à gauche) de chaque ligne se trouve à droite de celui d'en-dessus;
        \item Tous les coefficients situés dans une colonne en dessous d'un coefficient principal sont nuls.
    \end{enumerate}
    Elle est échelonnée réduite si, en plus:
    \begin{enumerate}
        \item Le coefficient principal de toute ligne non nulle est égal à $1$;
        \item Ces coefficients sont les seuls éléments non nuls de leur colonne.
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{theorem}
    Toute matrice est équivalente selon les lignes à unique matrice échelonnée réduite.
\end{theorem}

\subsection{Position de pivot}
\begin{definition}
    On appelle position de pivot d'une matrice $A$ l'emplacement dans $A$ correspondant à un coefficient principal égal à 1 de la forme échelonnée de $A$.
    Il se trouve dans la \og colonne pivot \fg{} correspondante.

    \begin{obs}
        Toutes les formes échelonnées de $A$ ont leurs coefficients principaux aux mêmes endroits.
    \end{obs}
\end{definition}

\subsection{Algorithme de Gauss}
Permet d'obtenir la forme échelonnée (réduite) de n'importe quelle matrice augmentée.
\begin{enumerate}
    \item Considérer la colonne non nulle la plus à gauche. C'est une colonne pivot; la position de pivot est en haut de celle-ci.
    \item Choisir comme pivot un élément non-nul de la colonne pivot. Si nécessaire, échanger deux lignes pour l'amener à la 
          position de pivot.
    \item Faire apparaitre des $0$ à toutes les position situées sous le pivot à l'aide des opérations élémentaires.
    \item Ignorer la ligne contenant le pivot et les lignes au-dessus. Appliquer ensuite les étapes 1 à 3 à la sous-matrice restante. Puis, répéter
          le processus jusqu'à ce qu'il ne reste plus aucune ligne non nulle à modifier.
    \item Faire apparaitre des 0 au dessus de chaque pivot, en commençant par la droite, en bas.
\end{enumerate}

\subsection{Solutions d'un système linéaire}
La forme ER décrit directement l'ensemble solution. Les inconnues correspondant à des colonnes pivots sont appelées 
\textbf{variables liées} (ou principales), et les autres \textbf{variables libres} (ou secondaires).

\begin{theorem}
    Un système linéaire est compatible (i.e. possède une solution) $\iff$ la colonne de droite de la matrice augmentée n'est pas pivot.
\end{theorem}

\section{Équations vectorielles}
Quelques notations:
\begin{itemize}
    \item \textbf{$\mathbb{R}^n$}: ensemble des matrices de taille $n \times 1$;
    \item Vecteur de $\mathbb{R}^n$: élément de $\mathbb{R}^n$;
    \item Composantes: coefficients du vecteur.
\end{itemize}

Chaque vecteur $\begin{bmatrix}x_1 \\ x_2\end{bmatrix}$ peut être identifié par son point de coordonnée $(x_1, x_2)$ dans le plan avec un repère cartésien. 
Il en va de même pour les vecteurs de plus hautes dimensions.

\subsection{Opérations sur les vecteurs}
\begin{center}
    \begin{multicols}{2}
        $\vec{u} + \vec{v} = \begin{pmatrix} u_1 \\ \vdots \\ u_n \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} v_1 \\ \vdots \\ v_n \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} u_1+v_1 \\ \vdots \\ u_n+v_n \end{pmatrix}$
        \columnbreak
        $k\cdot\vec{u} = \begin{pmatrix} k\cdot u_1 \\ \vdots \\ k\cdot u_n \end{pmatrix}$, $k \in \mathbb{R}$.
    \end{multicols}
    \begin{obs}
        Si $\vec{u} \neq \vec{0}$, alors tous les vecteurs de la forme $k\cdot\vec{u}, k\in\mathbb{R}$ sont sur une droite passant par l'origine.
    \end{obs}
\end{center}

\begin{definition}
    $\vec{u}, \vec{v}$ sont colinéaires si $\exists k \in \mathbb{R} : \vec{u} = k \cdot \vec{v}$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    $\forall \vec{u}, \vec{v}, \vec{w} \in \mathbb{R}^n,\ c, d \in \mathbb{R}$:
    \begin{enumerate}
        \begin{multicols}{2}
            \item $\vec{u}+\vec{v} = \vec{v}+\vec{u}$;
            \item $(\vec{u}+\vec{v})+\vec{w} = \vec{u}+(\vec{v}+\vec{w})$;
            \item $\vec{u}+\vec{0} = \vec{u}$;
            \item $\vec{u}+\vec{-u} = \vec{0}$;
            \item $c(\vec{u}+\vec{v}) = c\vec{u}+c\vec{v}$;
            \item $(c+d)\vec{u} = c\vec{u}+d\vec{u}$;
            \item $c(d\vec{u}) = (cd)\vec{u}$;
            \item $1\vec{u} = \vec{u}$.
        \end{multicols}
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\subsection{Combinaisons linéaires}
Étant donnés $\vec{v_1}, \dots, \vec{v_p} \in \mathbb{R}^n$ et $k_1, \dots, k_p \in \mathbb{R}$, on appelle $\vec{y} = k_1\vec{v_1}+\dots+k_p\vec{v_p}$
une \textbf{combinaison linéaire} (CL) de ces vecteurs avec ces coefficients.

\begin{remark}
    Une équation vectorielle avec $\vec{a_1}, \dots, \vec{a_n}$ et $\vec{b}$ dans $\mathbb{R}^m$, tels que $x_1\vec{a_1} + \dots + x_n\vec{a_n} = \vec{b}$, a le même ensemble de solution que le
    système linéaire dont la matrice augmantée est $\begin{bmatrix}\vec{a_1}\ \dots\ \vec{a_n}\ \vec{b} \end{bmatrix}$.

    En particulier, $\vec{b}$ peut être écrit comme combinaison linéaire de $\vec{a_1}, \dots, \vec{a_n}$ si et seulement si le système correspondant possède au moins une solution.
\end{remark}

\begin{definition}[span]
    Soient $\vec{v_1}, \dots, \vec{v_p} \in \mathbb{R}^n$. Alors $\vect{\{\vec{v}_1, \dots, \vec{v}_p\}}$ désigne le sous-ensemble de $\mathbb{R}^n$ engendré par
    ces vecteurs, de la forme $k_1\vec{v}_1 + \dots + k_p\vec{v}_p$, avec $k_i, 1 \leq i \leq p$ des scalaires.
\end{definition}

\section{A\textbf{x} = \textbf{b}}
Soientt $A$ une matrice de taille $m\times n$ (noté $A\in \mathbb{R}^{m\times n}$) et $\vec{a}_1, \dots, \vec{a}_n \in \mathbb{R}^m$ les colonnes de $A$ telles que
$A = \begin{bmatrix}\vec{a}_1\ \dots \ \vec{a}_n\end{bmatrix}$.

On définit \textit{le produit de $A$ avec tout vecteur} $\vec{x} = \begin{pmatrix} x_1 \\ \vdots \\ x_n\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^n$ par:
\begin{center}
    $A\vec{x} = x_1\vec{a}_1 + \dots + x_n\vec{a}_n$
\end{center}
\begin{remark}
    Le produit n'est définit uniquement si le nombre de colonnes de $A$ est égal au nombre de coefficients de $\vec{x}$.
\end{remark}

\begin{theorem}
    $A\vec{x} = \vec{b}$ et $\begin{bmatrix}\vec{a}_1\ \vec{a}_2\ \dots\ \vec{a}_n\ \vec{b}\end{bmatrix}$ ont le même ensemble solutions.

    \begin{lemma}
        $A\vec{x} = \vec{b}$ admet une solution $\iff \vec{b}$ est CL des colonnes de A.
    \end{lemma}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    On a les relations suivantes:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item $A(\vec{u}+\vec{v}) = A\vec{u} + A\vec{v}$;
            \item $A(k\vec{u}) = k(A\vec{u})$;
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Les propriétés suivantes sont équivalentes:
    \begin{enumerate}
        \item $\forall \vec{b} \in \mathbb{R}^m,\ A\vec{x}=\vec{b}$ admet au moins une solution;
        \item $\forall \vec{v} \in \mathbb{R}^m$ est CL des colonnes de A;
        \item Les colonnes de A engendrent $\mathbb{R}^m$;
        \item Dans chaque ligne, il existe une position de pivot.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\section{Ensemble des solutions de systèmes}
\subsection{Systèmes homogènes}
Système pouvant être écrit de la forme $A\vec{x} = \vec{0}$. Il possède toujours une solution triviale, $\vec{x} = \vec{0}$. 
Si $\exists \vec{x}\neq\vec{0}:A\vec{x}=\vec{0}$, on dit que le système possède une solution non-triviale.

\begin{propriety}
    $A\vec{x} = \vec{0}$ a une solution non triviale $\iff$ elle possède au moins une variable liée.
\end{propriety}

\begin{theorem}
    Si $\vec{p}$ est solution de $A\vec{x} = \vec{b}$, alors l'ensemble solution est formé des vecteurs de la forme $\vec{w} = \vec{p} + \vec{k}$, avec $\vec{k}$ une solution
\end{theorem}

\section{Indépendance linéaire}
\begin{definition}
    Une famille de vecteurs est \textbf{libre} (ou linéairement indépendante) si l'équation vectorielle
    $$x_1\vec{v}_1 + x_2\vec{v}_2 + \dots + x_p\vec{v}_p = \vec{0}$$
    admet la solution triviale comme unique solution.

    Elle est \textbf{liée} (ou linéairement dépendante) s'il existe des coefficients non tous nuls tels que
    $$c_1\vec{v}_1 + c_2\vec{v}_2 + \dots + c_p\vec{v}_p = \vec{0}$$
\end{definition}
\begin{remark}
    $\text{Col}A$ libres $\iff$ $A\vec{x} = \vec{0}$ n'admet que la solution triviale.
\end{remark}

\begin{theorem}
    Une famille contenant le vecteur nul est liée.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Une famille $(\vec{v}_1, \dots, \vec{v}_p)$ de vecteurs de $\mathbb{R}^n$ est nécessairement linéairement dépendante si $p>n$.
\end{theorem}

\section{Applications linéaires}
On appelle application (fonction, transformation) de $\mathbb{R}^n$ vers $\mathbb{R}^m$ une règle $T$ qui associe à tout vecteur de $\mathbb{R}^n$ un vecteur de $\mathbb{R}^m$.

\textit{Notation: $T: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m : \vec{x} \to T(\vec{x})$}

\begin{definition}
    Une application $T$ est linéaire si elle respecte les deux conditions suivantes $\forall \vec{u}, \vec{v} \text{ dans l'espace de départ de T }, c \in \mathbb{R}$:
    \begin{enumerate}
        \item $T(\vec{u} + \vec{v}) = T(\vec{u}) + T(\vec{v})$;
        \item $T(c\vec{u}) = cT(\vec{u})$.
    \end{enumerate}
\end{definition}
\begin{remark}
    $T(\vec{0}) = \vec{0}$.
\end{remark}

\section{Matrice d'une application}
\begin{theorem}
    Soit $T:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$ une application linéaire. Il existe une unique matrice $A\in\mathbb{R}^{m \times n} : T(\vec{x}) = A\vec{x}\ \forall\vec{x} \in \mathbb{R}^n$.

     $$A = \begin{bmatrix}T(\vec{e}_1) & T(\vec{e}_2) & \dots & T(\vec{e}_n)\end{bmatrix}$$
\end{theorem}

\begin{definition}
    On dit qu'une application $T: \mathbb{R}^n\to\mathbb{R}^m$ est \textbf{surjective} si tout vecteur de $\mathbb{R}^m$ est l'image d'au moins un vecteur de $\mathbb{R}^n$.
\end{definition}

\begin{definition}
    On dit qu'une application $T: \mathbb{R}^n\to\mathbb{R}^m$ est \textbf{injective} si tout vecteur de $\mathbb{R}^m$ est l'image d'au plus un vecteur de $\mathbb{R}^n$.
\end{definition}

\subsection{Trouver l'injectivité et la surjectivité}
\begin{multicols}{2}
    \subsubsection{Injective si...}
    Col(A) sont libres.

    Un pivot dans chaque colonne.

    $T(\vec{x}) = \vec{0}$ solution unique.

    \subsubsection{Surjective si...}
    Col(A) engendrent $\mathbb{R}^m$.

    Un pivot dans chaque ligne.

    \vfill\mbox{}
\end{multicols}

\chapter{Calcul matriciel}
\section{Opérations matricielles}
\subsection{Somme et multiplication par un scalaire}
Pour $A, B \in M_{m\times n}(\mathbb{R})$, on définit:
$$k
\begin{bmatrix}
    4 & 0 & 5 \\
    -1 & 3 & 2
\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}
    1 & 1 & 1 \\
    3 & 5 & 7
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
    4k + 1 & 1 & 5k + 1 \\
    3 - k & 3k + 5 & 2k + 7
\end{bmatrix}
$$

\begin{theorem}
    Soient $A, B, C$ des matrices de même taille et $r, s$ des scalaires.
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item $A+B = B+A$;
            \item $(A+B)+C = A+(B+C)$;
            \item $A+0 = A$;
            \item $r(A+B) = rA+rB$;
            \item $(r+s)A = rA+sA$;
            \item $r(sA) = (rs)A$.
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{theorem}

\subsection{Multiplication matricielle}
Définie pour deux matrices telles que $A \in M_{m\times\textbf{n}}(\mathbb{R})$, $B \in M_{\textbf{n}\times p}(\mathbb{R})$, i.e. il doit y avoir autant de colonnes dans $A$ que de lignes dans $B$.
$$AB = A\begin{bmatrix} \vec{b}_1 & \vec{b}_2 & \dots & \vec{b}_p \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} A\vec{b}_1 & A\vec{b}_2 & \dots & A\vec{b}_p \end{bmatrix}$$
$$(AB)_{ij} = a_{i1}b_{1j} + a_{i2}b_{2j} + \dots + a_{in}b_{nj}$$

\pagebreak
\begin{theorem}
    Soit $A \in M_{m\times n}$ et $B, C$ telles que les sommes et produits aient un sens. On a alors:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item $A(BC) = (AB)C$;
            \item $A(B+C) = AB + AC$;
            \item $(B+C)A = BA+CA$;
            \item $r(AB)=(rA)B = A(rB)$;
            \item $I_mA = A = AI_n$.
            \item[] $ $
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
    Mais attention!
    \begin{enumerate}
        \item En général, $AB \neq BA$;
        \item $AB = AC \nimpl B = C$;
        \item $AB = 0 \nimpl A = 0 \vee B = 0$ en général.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Si $A$ est carrée, le produit $AAA\dots A$ $k$ fois, noté $A^k$ est définie. Par convention, $A^0 = I.$
\end{theorem}

\subsection{Transposée}
Soit $A \in M_{m \times n}(\mathbb{R})$, sa transposée est $A^T \in M_{n \times m}(\mathbb{R})$ telle que $(A^T)_{ij} = A_{ji}$.

\begin{theorem}
    Soit $A, B$ deux matrices dont les tailles sont compatibles avec les sommes et le produits ci-dessous. Alors:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item $(A^T)^T = A$;
            \item $(A+B)^T = A^T + B^T$;
            \item $r(A^T) = rA^T$;
            \item $(AB)^T = B^TA^T$.
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{theorem}

\section{Inverse}
$A \in M_{n \times n}(\mathbb{R})$ est inversible si $\exists C \in M_{n \times n}(\mathbb{R}) : AC = I_n = CA$.

$C = A^{-1}$ est alors l'inverse de $A$. Celle-ci est unique.

\begin{remark}
    Une matrice inversible est dite non-singulière, et singulière sinon.
\end{remark}

\begin{theorem}
    Si $A \in M_{n \times n}(\mathbb{R})$ est inversible, alors $\forall \vec{b} \in \mathbb{R}^n,\ A\vec{x} = \vec{b}$ admet pour unique solution
    le vecteur $\vec{x} = A^{-1}\vec{b}$.
\end{theorem}
\begin{corollary}
    $A$ inversible $\implies$ Col(A) libres $\wedge\ \vect\{Col(A)\} = \mathbb{R}^n$.
\end{corollary}

\pagebreak
\subsection{Propriétés de l'inverse}
\begin{theorem}
    Soient $A, B$ des matrices. Alors on a:
    \begin{enumerate}
        \item $(A^{-1})^{-1} = A$;
        \item $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$;
        \item $(A^T)^{-1} = (A^{-1})^T$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{corollary}
    Le produit de matrices $n \times n$ inversibles est inversible, et l'inverse est le produit des inverses avec un ordre
    un ordre de facteurs inversé.
\end{corollary}

\subsubsection{Equivalences}
\begin{enumerate}
    \item $A$ est inversible;
    \item $\det{A} \neq 0$;
    \item $0$ n'est pas valeur propre de $A$;
    \item $rank(A) = n$;
    \item $dim(ker(A)) = 0$;
    \item $ker(A)$ est trivial;
    \item $A$ est équivalente selon les lignes à $I_n$;
    \item $A$ admet $n$ pivots;
    \item $A\vec{x} = \vec{b}$ a la solution triviale comme unique solution;
    \item Les colonnes de $A$ sont libres;
    \item $\vec{x} \mapsto A\vec{x}$ est injective;
    \item $\forall \vec{b} \in \mathbb{R}^n,\ A\vec{x} = \vec{b}$ a une solution au moins;
    \item Les colonnes de $A$ engendrent $\mathbb{R}^n$;
    \item $\vec{x} \mapsto A\vec{x}$ est surjective;
    \item $\exists C \in M_{n \times n}(\mathbb{R}):CA = I_n$;
    \item $\exists D \in M_{n \times n}(\mathbb{R}):AD = I_n$;
    \item $A^T$ est inversible.
\end{enumerate}

\subsection{Trouver l'inverse}
\subsubsection{Matrice $\mathbf{2 \times 2}$}
$$ A =
\begin{bmatrix}
    a & b \\
    c & d
\end{bmatrix}
\implies A^{-1} = \dfrac{1}{ad-bc}
\begin{bmatrix}
    d & -b \\
    -c & a
\end{bmatrix}
$$
\begin{remark}
    $ad-bc = 0 \implies Cols(A)$ liées.
\end{remark}

\subsubsection{Matrice $\mathbf{n \times n}$}
Appliquer la méthode du pivot à la matrice
$$
\begin{bmatrix}
    A & \mid & I
\end{bmatrix}
$$

\begin{remark}
    En fait, chaque opérations élémentaire peut être représenté par une mutltiplication matricielle par la
    matrice élémentaire correspondante. Lorsque l'on cherche l'inverse d'une matrice, on mutliplie par la 
    gauche avec ces matrices élémentaires: $E_k\dots E_3E_2E_1A = I_n$.
\end{remark}

\subsection{Inverses d'applications}
$S$ l'inverse de $T$, définie par $S(\vec{x}) = A^{-1}\vec{x}$ et vérifiant, $\forall \vec{x} \in \mathbb{R}^n$:
\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
        \item $S(T(\vec{x})) = \vec{x}$;
        \item $T(S(\vec{x})) = \vec{x}$.
    \end{enumerate}
\end{multicols}

\chapter{Déterminants}
Soit $A \in M_{n \times n}(\mathbb{R})$. On choisit la ligne $i$ (le résultat ne dépend pas de ce choix). Par $A_{ij}$, on désigne la matrice de taille
$(n-1)\times(n-1)$ obtenue en effacant la $i^{\text{ème}}$ ligne ainsi que la $j^{\text{ème}}$ colonne de A.

Le \textbf{déterminant} de A est définit récursivement par:
\begin{enumerate}
    \item $\det A = a_{11}$, si $n=1$;
    \item $\sum_{j=1}^na_{ij}(-1)^{i+j}\det A_{ij}$.
\end{enumerate}

\section{Calcul du déterminant}
\subsubsection{Matrice 2x2}
$$\det(M) =
\begin{vmatrix}
    \alpha & \beta \\
    \gamma & \delta
\end{vmatrix}
 = \alpha\delta - \beta\gamma$$

\subsubsection{Matrice 3x3}
Pour les matrices $3\times 3$ et seulement pour celles-ci, on peut se servir de la \textit{règle de Sarus}.
$$\det(A) = 
\begin{vmatrix}
    a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
    a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
    a_{31} & a_{32} & a_{33}
\end{vmatrix}
$$
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{assets/03001.png}
\end{center}
$$ = a_{11}a_{22}a_{33} + a_{12}a_{23}a_{31} + a_{13}a_{21}a_{32} - a_{11}a_{23}a_{32} - a_{12}a_{21}a_{33} - a_{13}a_{22}a_{31}$$

\subsubsection{Matrice nxn}
Il n'y a pas de formule simples au-delà de $3\times 3$. Il faut se servir du développement selon les lignes ou colonnes. Par exemple:
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{assets/03002.png}
\end{center}

\subsubsection{Matrice triangulaire}
$$\det M = a_{11}\cdot a_{22}\cdot a_{33} \cdot \dots \cdot a_{nn}$$

\subsubsection{Autres cas}
\begin{enumerate}
    \item Cols($A$) liées $\implies \det A = 0$;
    \item Lgns($A$) liées $\implies \det A = 0$.
\end{enumerate}

\section{Propriétés du déterminant}
\begin{theorem}
    Soit $A, B \in M_{n\times n}(\mathbb{R})\footnote{Où B est la matrice obtenue après l'opération.}$. Alors:
    \begin{enumerate}
        \item Ajouter le multiple d'une ligne à une autre $\implies \det B = \det A$;
        \item Inverser deux lignes $\implies \det B = -\det A$;
        \item Inverser deux colonnes $\implies \det B = -\det A$;
        \item Multiplier une ligne par un scalaire $\implies \det B = \lambda\det A$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\subsection{Propriétés utiles}
\begin{enumerate}
    \item $\det A^T = \det A$;
    \item $\det A^{-1} = \dfrac{1}{\det A}$;
    \item $\det(AB) = \det A \det B$ et donc $\det(A^n) = \det(A)^n$;
    \item $\det{kA} = k^n\det{A}$.
\end{enumerate}

\subsection{Non-propriétés}
\begin{enumerate}
    \item $\det (A+B) \neq \det A + \det B$.
\end{enumerate}

\section{Interprétation géométrique}
Pour $A\in M_{2\times 2}(\mathbb{R})$, l'aire du parallélogramme défini par les colonnes de $A$ veut $|\det A|$. 
Il en vas de même pour une matrice $3\times 3$, mais on parle alors du volume.
\begin{center}
    \begin{multicols}{2}
        \includegraphics[width=0.5\linewidth]{assets/05001.png}
        
        \includegraphics[width=0.45\linewidth]{assets/05002.png}
    \end{multicols}
\end{center}

\begin{remark}
    Si le déterminant est nul, les vecteurs sont colinéaires et donc l'aire / le volume est nul.
\end{remark}

\section{Déterminants et applications}
\begin{theorem}
    Soient $T$ une application linéaire, $A$ la matrice associée et $S$ est un parallélogramme ou un paralélépipède. Alors:
    \begin{enumerate}
        \item \{aire de $T(S)$\} $= |\det A|\cdot$\{aire de $S$\};
        \item \{volume de $T(S)$\} $|\det A|\cdot$\{volume de $S$\}.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\chapter{Espaces vectoriels}
\section{(Sous-)espaces vectoriels}
\begin{definition}
    On appelle \textit{espace vectoriel} tout ensemble non vide $V$, constitué d'objets appelés \textit{vecteurs}, sur lesquels sont définies 
    deux opérations appelées addition et multiplication par un scalaire, vérifiant les dix axiomes énumérés ci-dessous. Ces axiomes 
    doivent être vérifiés quels que soient les vecteurs $\vec{u}, \vec{v}, \vec{w} \in V$ et $c, d \in \mathbb{R}$.

    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item $\vec{u}+\vec{v} \in V$;
            \item $\vec{u}+\vec{v} = \vec{v}+\vec{u}$;
            \item $(\vec{u}+\vec{v})\vec{w} = \vec{u}+(\vec{v}+\vec{w})$;
            \item $\exists \vec{0}:\vec{u}\vec{0} = \vec{0}$;
            \item $\forall\vec{u},\ \exists-\vec{u}:-\vec{u}+\vec{u} = \vec{0}$;
            \item $c\cdot\vec{v} = c\vec{v}$;
            \item $c(\vec{u}+\vec{v}) = c\vec{u}+c\vec{v}$;
            \item $(c+d)\vec{u} = c\vec{u}+d\vec{u}$;
            \item $c(d\vec{u}) = (cd)\vec{u}$;
            \item $1\vec{u} = \vec{u}$.
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{definition}
\begin{remark}
    Un vecteur n'est autre qu'un élément d'un espace vectoriel, cela peut donc être un \og vrai\fg{} vecteur, une matrice, un polynôme, \dots
\end{remark}

\subsection{Sous-espaces vectoriels}
\begin{definition}
    Un SEV\footnote{Sous-espace vectoriel.} $H$ possède \textit{toujours} les propriétés suivantes:

    \begin{enumerate}
        \item $\vec{0} \in H$;
        \item $\forall \vec{u}, \vec{v} \in H \implies \vec{u+v} \in H$;
        \item $\forall \vec{u}\in H, c\in\mathbb{R} \implies c\vec{u} \in H$.
    \end{enumerate}
\end{definition}

\subsection{Sous-espace engendré par une partie de V}
\begin{theorem}
    Si $\vec{v}_1,\dots\vec{v}_p \in V$, alors $\vect\{\vec{v}_1, \dots, \vec{v}_p\}$ est un SEV de $V$.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    L'ensemble des solution d'un système homogène $A\vec{x} = \vec{0}$, avec $A\in M_{m\times n}(\mathbb{R})$, 
    est un sous-espace vectoriel de $\mathbb{R}^n$.
\end{theorem}

\section{Noyau, image et applications}
\begin{definition}[noyau]
    Ensemble solution de $\ker{A} = \{\vec{x} \in \mathbb{R}^n | A\vec{x} = \vec{0}\} \subseteq \mathbb{R}^n$.
\end{definition}

\begin{definition}[ensemble image]
    SEV engendré par les colonnes de la matrice:
    $\img{A} = \vect\{\vec{a}_1, \dots, \vec{a}_n\} = \{A\vec{x}\in\mathbb{R}^m | \vec{x}\in\mathbb{R}^n\} \subseteq \mathbb{R}^m$.
\end{definition}

\section{Familles libres et bases}
\begin{definition}
    Soit $H$ un SEV de $V$. $\mathcal{B} = (\vec{b}_1, \vec{b}_2, \dots, \vec{b}_p)$ est une base de $H$ si:
    \begin{enumerate}
        \item $\mathcal{B}$ est une famille libre;
        \item $H = \vect\{\vec{b}_1, \dots, \vec{b}_p\}$.
    \end{enumerate}
\end{definition}

\subsection{Théorème de la base extraite}
Soit $\mathcal{F} = (\vec{v}_1, \dots, \vec{v}_p)$ une famille de vecteurs de $V$ et $H = \vect\{\vec{v}_1, \dots, \vec{v}_p\}$.
\begin{enumerate}
    \item Si l'un des vecteurs de $F$ est combinainson linéaire des autres, alors la famille $\mathcal{F}'$ sans ce vecteur engendre toujours $H$;
    \item $H\neq \{\vec{0}\} \implies$ il existe une sous-famille de $\mathcal{F}$ base de $H$.
\end{enumerate}

\subsection{Base du noyau}
\begin{enumerate}
    \item Résoudre le système homogène;
    \item $A\vec{x}=\vec{0} \iff$ les pivots sont nuls $\implies$ exprimer les pivots en fonctions des variables libres (forme paramétrique);
    \item Poser successivement une variable libre à $1$ et les autres à $0$;
    \item Les vecteurs obtenus forment une base du noyau.
\end{enumerate}

\subsection{Base de l'image}
Les colonnes pivot de la forme \textit{non-échelonnée} forment une base de l'image de celle-ci.

\subsection{Autres propriétés}
$A$ inversible $\implies$ col$A$ forment une base de $\mathbb{R}^n$. \footnote{Car les colonnes sont libres.}

\section{Système de coordonnées}
\begin{theorem}[représentation d'un vecteur]
    Soit $\mathcal{B} = (\vec{b}_1, \dots, \vec{b}_n)$ une base d'un espace vectoriel $V$. Alors, pour tout vecteur $\vec{x}$ de $V$, il existe une famille unique de scalaires $(c_1, \dots, c_n)$ tels que 
    $\vec{x} = c_1\vec{b}_1 + \dots + c_n\vec{b}_n$.

    Ces scalaires sont les coordonnées de $\vec{x}$ dans la base $\mathcal{B}$ et on écrit $$[\vec{x}]_\mathcal{B} = 
    \begin{bmatrix}
        c_1 \\
        \vdots \\
        c_n    
    \end{bmatrix} \in \mathbb{R}^n$$
\end{theorem}

\begin{ex}
    $\mathcal{B} = (\vec{b}_1, \vec{b}_2)$ avec $\vec{b_1} =
    \begin{bmatrix}
        1 \\
        0
    \end{bmatrix}
    ,\ \vec{b}_2 =
    \begin{bmatrix}
        1 \\
        2
    \end{bmatrix}$.

    $[\vec{x}]_\mathcal{B} = 
    \begin{bmatrix}
        3 \\
        1
    \end{bmatrix}
    = 3\vec{b}_1+1\vec{b}_2 = 
    \begin{bmatrix}
        4 \\
        2
    \end{bmatrix}$
\end{ex}

\subsection{Cas général}
Soit $\mathcal{B} = (\vec{b}_1, \dots, \vec{b}_n)$ une base de $\mathbb{R}^n$. On définit
$$P_\mathcal{B} = \begin{bmatrix} \vec{b}_1 & \dots & \vec{b}_n \end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{x \times n}$$
Alors, la relation $\vec{x} = c_1\vec{b}_1 + \dots + c_n\vec{b}_n$ avec $[\vec{x}]_\mathcal{B} = \begin{bmatrix}
    c_1 \\
    \vdots \\
    c_n
\end{bmatrix}$
s'écrit aussi
$$\vec{x} = P\mathcal{B}[\vec{x}]_\mathcal{B}$$
de plus, on sait que $P_\mathcal{B}$ est inversible, dès lors
$$[\vec{x}]_\mathcal{B} = P\mathcal{B}^{-1}\vec{x}$$

\begin{theorem}
    Soit $\mathcal{B}$ une base d'un espace vectoriel $V$. L'application coordonnées $\vec{x} \to [\vec{x}]_\mathcal{B}$ est une application linéaire bijective de $V$ dans $\mathbb{R}^n$.
\end{theorem}

\section{Dimension d'un espace vectoriel}
\begin{theorem}
    Si un espace vectoriel $V$ admet une base de $n$ vecteurs, alors toutes les bases de $V$ comportent $n$ vecteurs.
\end{theorem}

\begin{definition}[dimension]
    Nombre d'éléments d'une base de $V$. $\dim{V} = n$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Soit $H$ un SEV de $V$. Alors $\dim{H} \leq \dim{V}$.
\end{theorem}

\subsection{Dimension du noyau}
$\dim{\ker{A}} = $ nombre de variables libres de $A\vec{x} = \vec{0}$.

Toujours vrai: $\dim{\ker{A}} \leq n$. Par contre, pas toujours $\leq m$.

\subsection{Dimension de l'image}
$\dim{\img{A}} = $ nombre de colonnes pivots de $A$.

\section{Rang}
\begin{definition}
    Dimension du SEV engendré par ses colonnes. $\rk{A} = \dim{\img{A}}$.
\end{definition}

\begin{theorem}[du rang]
    $\rk{A} + \dim{\ker{A}} = n$.

    Aussi, $\dim{\img{A}} + \dim{\ker{A^T}} = m$.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    $\rk{A} = \rk{A^T}$.
\end{theorem}

\begin{lemma}
    $B$ inversible $\implies \img{A} = \img{AB}$.
\end{lemma}

\section{Changement de base}
\subsection{Matrice de passage}
$$P_\mathcal{C \gets B} = \begin{bmatrix} [\vec{b}_1]_\mathcal{C} & [\vec{b}_2]_\mathcal{C} & \dots & [\vec{b}_n]_\mathcal{C} \end{bmatrix} = P_\mathcal{B}$$

Où $\mathcal{B} = (\vec{b}_1, \vec{b}_2, \dots, \vec{b}_n)$ une base.

$$P_\mathcal{B \gets C} = \begin{bmatrix} [\vec{c}_1]_\mathcal{B} & [\vec{c}_2]_\mathcal{B} & \dots & [\vec{c}_n]_\mathcal{B} \end{bmatrix}$$

Où $\mathcal{C} = (\vec{c}_1, \vec{c}_2, \dots, \vec{c}_n)$ la base canonique.

\begin{remark}
    L'ordre n'est pas important, mais il faut rester cohérant dans le même exercice. Elle est unique.
\end{remark}

\subsubsection{Propriétés}
\begin{enumerate}
    \item $P_\mathcal{B \gets C}P_\mathcal{C \gets B} = I_n$;
    \item $P_\mathcal{C \gets B}^{-1} = P_\mathcal{B \gets C}$.
\end{enumerate}

\subsection[Vecteur x, B vers C]{Vecteur $\vec{x}$, $\mathcal{B} \to \mathcal{C}$}
$$\vec{x} = P_\mathcal{B}[\vec{x}]_\mathcal{B} = P_\mathcal{C \gets B}[\vec{x}]_\mathcal{B}$$

\subsection[Vecteur x, C vers B]{Vecteur $\vec{x}$, $\mathcal{C} \to \mathcal{B}$}
$$[\vec{x}]_\mathcal{B} = P^{-1}_\mathcal{B}\vec{x}$$

\subsection{Changement de base d'une application}
Dans le cas du passage de $\mathcal{E}$ vers $\mathcal{B}$.
\begin{enumerate}
    \item Appliquer la transformation aux vecteur de base de $\mathcal{E}$. Ils seront exprimés dans la base de l'application.
    \item Convertir les résultats dans la base $\mathcal{B}$;
        \begin{enumerate}
            \item Soit par un système $[\vec{b}_1\ \vec{b}_2\ \dots\ \vec{b}_n\ |\ \vec{e}_i ]$;
            \item Soit par identification (retrouver le résultat en utilisant $\alpha_1\vec{b}_1 + \dots + \alpha_n\vec{b}_n = $. Les coefficients seront les coordonnées dans la base $\mathcal{B}$).
        \end{enumerate}
    \item Ces vecteurs maintenant exprimés dans $\mathcal{B}$ forment la matrice de passage;
    \item Utiliser les formules d'au-dessus pour les calculs de changement.
\end{enumerate}

\chapter{Valeurs et vecteurs propres}
\begin{definition}[vecteur propre]
    Vecteur non nul tel que $A\vec{x} = \lambda\vec{x}$ pour un certain scalaire $\lambda$.
\end{definition}

\begin{definition}[valeur propre]
    Si $A\vec{x} = \lambda\vec{x}$ admet au moins une solution non triviale, $\lambda$ est valeur propre de $A$.
\end{definition}

\section{Polynôme charactéristique}
\subsection{Matrice 2x2}
$$\chi_f(\lambda) = \lambda^2 - \lambda \tr{A_f} + \det{A_f}$$

\subsection{Matrices nxn}
$$\chi_f(\lambda) = \det{(A_f - \lambda I_n)}$$

\begin{proposition}
    Deux matrices semblables ont le même polynôme charactéristique.
\end{proposition}

\section{Valeurs propres}
\subsection{Trouver les VAP}
Résoudre le polynôme charactéristique. Ses racines sont les VAP de la matrice associée, en répétant chaque racine selon sa multiplicité.

\begin{theorem}
    Les VAP d'une matrice triangulaire sont ses entrées diagonales.
\end{theorem}

\begin{definition}[multiplicité algébrique]
    Nombre d'apparition d'une VAP. Leur somme doit valoir $n$.
\end{definition}

\begin{definition}[multiplicité géométrique]
    $\dim{E_\lambda} = \dim{\ker(A-\lambda I_n)}$
\end{definition}

\subsection{Propriétés}
Pour $A \in M_{n \times n}(\mathbb{R})$, les affirmations suivantes sont équivalentes:
\begin{enumerate}
    \item $\lambda$ est VAP de $A$;
    \item $A\vec{x} = \lambda\vec{x}$ a une solution non-nulle;
    \item $A\vec{x} - \lambda\vec{x} = \vec{0}$ a une solution non-nulle;
    \item $(A-\lambda I_n)\vec{x} = \vec{0}$ a une solution non-nulle;
    \item $A-\lambda I_n$ est non inverisble;
    \item $|A - \lambda I_n| = 0$.
\end{enumerate}

Après échelonnage, les VAP diffèrent.

Aussi, toute matrice $A \in M_{m \times n}(\mathbb{R})$ a exactement $n$ VAP dans $\mathbb{C}$.

\section{Vecteurs propre}
\subsection{Trouver les VEP}
\begin{enumerate}
    \item Chercher les VAP;
    \item Pour chaque VAP, résoudre $A-\lambda I_n = \vec{0}$;
    \item Les solutions de ces systèmes sont les VEP associés aux VAP respectives.
\end{enumerate}

\subsection{Propriétés}
\begin{enumerate}
    \item Soient $\lambda_1, \dots, \lambda_n$ des VAP distinctes et $\vec{v}_1, \dots, \vec{v}_n$ les VEP associés. Alors ces derniers sont libres.
    \item Par définition, $\vec{0}$ ne peut pas être un VEP. Cependant $0$ peut être VAP. 
\end{enumerate}

\begin{remark}
    L'ensemble des VEP d'une VAP est un SEV appelé le \textit{sous-espace propre} de $A$ associé à $\lambda$.
\end{remark}

\section{Matrices semblables}
\begin{definition}
    Soient $A$ et $B$ deux matrices de taille $n \times n$. On dit que $A$ est semblable à B si et seulement si il existe
    $P$ inversible de taille $n \times n$ telle que $B = P^{-1}AP$.
\end{definition}

On a alors les relations suivantes:

\begin{enumerate}
    \item $A$ est semblable à $A$;
    \item $A$ semblable à $B \implies B$ semblable à $A$;
    \item $A$ semblable à $B$, $B$ semblable à $C \implies A$ semblable à $C$.  
\end{enumerate}

\begin{theorem}
    Si deux matrices $A$ et $B$ sont semblables, alors\footnote{Pas vrai dans l'autre sens.} $\chi_A(\lambda) = \chi_B(\lambda)$.
\end{theorem}

\section{Diagonalisation}
\begin{definition}
    Soit $A \in M_{n \times n}(\mathbb{R})$. On dit que $A$ est diagonalisable si elle est semblable à une matrice diagonale, i.e. s'il existe $D$ diagonale
    et $P$ inversible telles que $A = PDP^{-1}$ (de façon équivalente, $P^{-1}AP = D$).
\end{definition}

\begin{remark}
    Les colonnes de $P$ sont des VEP de $A$, et les entrées diagonales de $D$ sont les VAP associées.
\end{remark}

\begin{theorem}
    $A \in M_{n \times n}(\mathbb{R})$ est diagonalisable $\iff$ elle a $n$ VEP libres.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Toute matrice $n \times n$ admettant $n$ VAP est diagonalisable\footnote{Mais toute matrice diagonalisable n'admet pas $n$ VAP.}.
\end{theorem}

\begin{proposition}
    $A$ diagonalisable $\iff$ mult. algébrique = mult. géométrique
\end{proposition}

\begin{theorem}
    $A_{n \times n},\ \lambda_1,\dots,\lambda_p$ les VAP distinctes. Alors:

    $\dim\ker{(A-\lambda_i I_n)} \leq$ mult. alg. de $\lambda_1\ \forall i$

    $A$ diagonalisable $\iff \dim\ker{(A-\lambda_i I_n)} = $ mult. alg. de $\lambda_i\ \forall i \in \{1,\dots,p\}$
\end{theorem}

\subsection{Marche à suivre}
\begin{enumerate}
    \item Trouver les VAP de $A$;
    \item Trouver $n$ VEP libres de $A$;
    \item Construire $P$ à l'aide des vecteurs de l'étape précédente;
    \item Construire $D$ à partir des VAP associées, mises sur la diagonale.
\end{enumerate}

\begin{remark}
    L'ordre des VEP dans la matrice $P$ n'est pas important tant que l'on reste cohérant. Il y a aussi plusieurs possibilités (comme il y a une infinité de VEP). $D$ sera alors différente.
\end{remark}

\begin{proposition}
    $(PDP^{-1})^k = PD^kP^{-1}$.
\end{proposition}

\section{Diagonalisation et applications linéaires}
\begin{theorem}
    On suppose que $A = PDP^{-1}$. Si $\mathcal{B}$ est la base de $\mathbb{R}^n$ formée des colonnes de $P$, alors $D$ est la matrice de l'application $\vec{x} \mapsto A\vec{x}$ dans $\mathcal{B}$.
\end{theorem}

\chapter{Orthogonalité et moindres carrés}
\section{Produit scalaire}
\subsection{Définition et propriétés}
\begin{definition}
    Soient $\vec{u}, \vec{v}$ deux vecteurs de $\mathbb{R}$. Le produit scalaire noté $\vec{u}\cdot\vec{v}$ est définit:
    $$\vec{u}\cdot\vec{v} = \vec{u}\vec{v} = u_1v_1+u_2v_2+\dots+u_nv_n$$
\end{definition}

\begin{theorem}
    Soient $\vec{u}, \vec{v} \in \mathbb{R}^n, c\in \mathbb{R}$.
    \begin{enumerate}
        \item $\vec{u}\vec{v} = \vec{v}\vec{u}$;
        \item $(\vec{u+v})\vec{w} = \vec{u}\vec{w} + \vec{u}\vec{w}$;
        \item $(c\vec{u})\vec{v} = c(\vec{u}\vec{v}) = \vec{u}(c\vec{v})$;
        \item $\vec{u}\vec{u} \geq 0$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proposition}
    $(c_1\vec{u}_1 + \dots + c_p\vec{u}_p)\vec{w} = c_1(\vec{u}_1\vec{w}) + \dots + c_p(\vec{u}_p\vec{w})$
\end{proposition}

\begin{definition}[norme]
    $||\vec{v}|| = \sqrt{\vec{v}\vec{v}} = \sqrt{v_1^2 + v_2^2 + \dots + v_n^2}$
\end{definition}

\begin{definition}[normalisation]
    $\vec{u} = \dfrac{1}{||\vec{v}||}\vec{v}$
\end{definition}

\subsection{Distance entre deux points/vecteurs}
\begin{definition}[distance]
    $\delta(\vec{u},\vec{v}) = ||\vec{v}-\vec{u}||$
\end{definition}

\subsection{Orthogonalité}
\begin{definition}
    $\vec{u}$ et  $\vec{v}$ sont orthogonaux l'un à l'autre si $\vec{u}\vec{v} = 0$.
    \begin{remark}
        $\vec{0}$ est toujours orthogonal, pour tout vecteurs.
    \end{remark}
\end{definition}

\begin{theorem}
    $\vec{u} \perp \vec{v} \iff ||\vec{u}+\vec{v}|| = ||\vec{u}||^2 + ||\vec{v}||^2$
\end{theorem}

\section{Complément orthogonal}
\begin{definition}[complément orthogonal]
    Soit $W \subseteq \mathbb{R}^n$. On note $W^\perp$ l'ensemble des vecteurs de $\mathbb{R}^n$ orthogonaux à tous les vecteurs de $W$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    $(W^\perp)^\perp = W$
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Si $W = \vect\{\vec{w}_1, \dots, \vec{w}_p\}$, alors $\vec{u} \in W^\perp \iff \vec{u}\vec{w}_i = 0\ \forall i = 1, \dots, p$.
\end{theorem}

\begin{theorem}
   \begin{multicols}{2}
        $$(\img{A^T})^\perp = \ker{A}$$
        $$(\ker{A^T})^\perp = \img{A}$$

        $$(\img{A})^\perp = \ker{A^T}$$
        $$(\ker{A})^\perp = \img{A^T}$$
   \end{multicols}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Pythagore généralisé]
    $||\vec{u}-\vec{v}||^2 = ||\vec{u}||^2 + ||\vec{v}||^2 - 2||\vec{v}||||\vec{v}||\cos{\theta}$

    Aussi, $a^2+b^2-2ab\cos{\theta} = c^2$
\end{theorem}

\begin{proposition}
    $\vec{u}\vec{v} = ||\vec{u}||||\vec{v}||\cos{\theta}$
\end{proposition}

\section{Familles orthogonales}
\begin{definition}
    $(\vec{u}_1, \dots, \vec{u}_p)$ une base orthogonale de $W \subseteq \mathbb{R}^n$. $\forall \vec{y} \in \mathbb{R}^n$, les coefficients de 
    $\vec{y} = c_1\vec{u}_1 + \dots + c_p\vec{u}_p$ sont donnés par la relation $c_j = \frac{\vec{y}\vec{u}_j}{\vec{u}_j\vec{u}_j}$.
\end{definition}

\begin{definition}
    $\vec{\hat{y}} = \text{proj}_D\vec{y} = \dfrac{\vec{y}\vec{u}}{\vec{u}\vec{u}}$
\end{definition}

\begin{theorem}
    Soit $W \subseteq \mathbb{R}^n.\ \forall \vec{y} \in \mathbb{R}^r$ s'écrit de façon unique sous la forme
    $\vec{y} = \vec{\hat{y}} + \vec{z}$, où $\vec{\hat{y}} \in W, \vec{z} \in W^\perp$. 
    
    Ainsi, $(\vec{u}_1, \dots, \vec{u}_p)$ base orthogonale de $W \implies$ 
    $\vec{\hat{y}} = \frac{\vec{y}\vec{u}_1}{\vec{u}_1\vec{u}_1}\vec{u}_1 + \dots + \frac{\vec{y}\vec{u}_p}{\vec{u}_p\vec{u}_p}\vec{u}_p$.
\end{theorem}

\begin{theorem}[meilleure approximation]
    $||\vec{y} - \vec{\hat{y}}|| < ||\vec{y} - \vec{v}||$
    $\vec{\hat{y}}$ est le point le plus proche de $\vec{y}$ quelque soit $\vec{v} \in W$ distinct de $\vec{\hat{y}}$.
\end{theorem}

\section{Bases orthonormées}
\begin{definition}
    $\mathcal{B} = (\vec{u}_1, \dots, \vec{u}_p)$ une base d'un SEV $W$ est orthonormée si
    $\vec{u}_i\vec{u}_j
    \begin{cases}
        1 &, i = j \\
        0 &, i \neq j
    \end{cases}
    $
\end{definition}

\begin{theorem}
    $(\vec{u}_1, \dots, \vec{u}_p)$ une base orthonormée de $W \subseteq \mathbb{R}^n$. Alors $proj_W\vec{y} = (\vec{y}\vec{u}_1)\vec{u}_1 + \dots + (\vec{y}\vec{u}_p)\vec{u}_p$.

    $U = [\vec{u}_1 \ \vec{u}_2 \ \dots \ \vec{u}_p] \implies proj_W\vec{y} = UU^T\vec{y}$
\end{theorem}

\begin{definition}
    Si $U$ est carrée et $U^TU = I$ (i.e. les colonnes sont orthonormées), alors on dit que la matrice est orthogonale, noté $U^{-1} = U^\perp$

    $\implies$ pour $U$ carrée et orthogonale, on a $U^TU = UU^T = I$.
\end{definition}

\section{Orthonormalisation}
\subsection{Procédé de Gram-Schimdt}
Soit $A \begin{bmatrix} \vec{x}_1 & \dots & \vec{x}_n \end{bmatrix}$ une matrice de taille $m \times n$ dont les colonnes sont libres. $(\vec{x}_1, \dots, \vec{x}_n)$ est une base de 
$W = \vect{\{\vec{x}_1, \dots, \vec{x}_n\}} = \img{A}$. L'algorithme de Gram-Schmidt revient à calculer:

$\vec{u}_1 = \dfrac{1}{||\vec{x}_1||}\vec{x}_1$

$\vec{v}_2 = \vec{x}_2 - proj_{W_1}(\vec{x}_2) = \vec{x}_2 - (\vec{x}_2 \cdot \vec{u}_1) \vec{u}_1$ \\
$\vec{u}_2 = \dfrac{1}{||\vec{v}_2|}\vec{v}_2$

$\vec{v}_3 = \vec{x}_3 - proj_{W_2}(\vec{x}_3) = \vec{x}_3 - (\vec{x}_3 \cdot \vec{u}_1) \vec{u}_1 - (\vec{x}_3 \cdot \vec{u}_2) \vec{u}_2$ \\
$\vec{u}_3 = \dfrac{1}{||\vec{v}_3||}\vec{v}_3$

$\vdots$ \\
$\vdots$

$\vec{v}_n = \vec{x}_n - proj_{W_{n-1}}(\vec{x}_n) = \vec{x}_n - (\vec{x}_n \cdot \vec{u}_1) \vec{u}_1 - \dots - (\vec{x}_n \cdot \vec{u}_{n-1}) \vec{u}_{n-1}$ \\
$\vec{u}_n = \dfrac{1}{||\vec{v}_n||}\vec{v}_n$

Ces calculs nous donnent une base $(\vec{u}_1, \dots, \vec{u}_n)$ orthonormée de $W$. De plus, ils révèlent la factorisation $QR$ de $A$:

$$A = QR = \begin{bmatrix} \vec{u}_1 & \dots & \vec{u}_n \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 
    ||\vec{x}_1|| & \vec{x}_2\cdot\vec{u}_1 & \vec{x}_3\cdot\vec{u}_1 & \dots & \vec{x}_n\cdot\vec{u}_1 \\
    0 & ||\vec{v}_2|| & \vec{x}_3\cdot\vec{u}_2 & \dots & \vec{x}_n\cdot\vec{u}_2 \\
    \vdots & 0 & ||\vec{v}_3|| & \dots & \vec{x}_n\cdot\vec{u}_3 \\
    \vdots & \vdots & 0 & \ddots & \ \\
    0 & 0 & 0 & \dots & ||\vec{v}_n||
\end{bmatrix}$$
où les vecteurs de... forment...

$A$, une base quelqconque de $W$.

$Q$, une base orthonormée de $W$.

$R$, une matrice triangulaire supérieure.

On a donc que:
$$Q^TQ = I \text{ et } proj_{\img{A}}(\vec{y}) = QQ^T\vec{y}$$

\subsubsection{Cas particulier: matrice carrée}
\begin{enumerate}
    \item GM échoue $\implies A$ non inversible (car CL);
    \item GM réussi $\implies A = QR,\ Q^TQ = I = QQ^T,\ Q^T = Q^{-1},\ R$ triangulaire et inversible.
        \begin{enumerate}
            \item $QR\vec{x} = \vec{b} \iff Q^TQR\vec{x} = R\vec{x} = Q^T\vec{b}$;
            \item $\det{A} = ||\vec{x}_1|| ||\vec{v}_2|| \dots ||\vec{v}_n||$.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Moindres carrés}
On cherche $\vec{x} : A\vec{x}$ est aussi proche que possible de $\vec{b}$. On définit $\vec{\hat{b}} = proj_{\img{A}}\vec{b}$ le point de $\img{A}$ le plus proche de $\vec{b}$.
$\vec{\hat{b}} \in \img{A} \implies \exists \vec{\hat{x}} \in \mathbb{R}^n : A\vec{\hat{x}} = \vec{\hat{b}}$.
Ainsi: $||A\vec{x} - \vec{b}|| \geq ||\vec{\hat{b}} - \vec{b}|| = ||A\vec{\hat{x}} - \vec{b}||,\ \forall \vec{x} \in \mathbb{R}^n$.

\begin{theorem}
    Etant donné un système $A\vec{x} = \vec{b}$ (qui pourrait ne pas avoir de solution). On définit le système des équations normales
    $$A^TA\vec{x} = A^T\vec{b}$$

    \begin{enumerate}
        \item Ce système a au moins une solution;
        \item Pour toutes solutions $\vec{\hat{x}}$, $||A\vec{\hat{x}} - \vec{b}|| \leq ||A\vec{x} - \vec{b}||,\ \forall \vec{x}$;
        \item $\vec{\hat{x}}$ est une solution \og au moindre carré \fg{}.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\pagebreak
\begin{theorem}
    $S \in \mathbb{R}^{m \times n}$. On a les équivalences suivantes:
    \begin{enumerate}
        \item La solution au moindres carrés est unique $\forall \vec{b}$;
        \item $A^TA$ est inversible;
        \item Les colonnes de $A$ sont libres.
    \end{enumerate}
    Dans ce cas, $\vec{\hat{x}} = (A^TA)^{-1}A^T\vec{b}$.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Si les colonnes de $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$ sont libres, alors $\forall \vec{b} \in \mathbb{R}^m$ la solution au moindres carrés de $A\vec{x} = \vec{b}$ est la solution de
    $$R\vec{\hat{x}} = Q^T\vec{b}$$
    où $A = QR$ est une factorisation $QR : Q^TQ = I,\ R$ inversible et triangulaire.
\end{theorem}

\section{Régression linéaire}
Etant donné des paires $(x_i, y_i)$, trouver une relation $y_i \approx \beta_1x_i + \beta_0$.

\subsection{Méthode}
On résoud le système
$$\begin{bmatrix}
    1 & x_1 \\
    1 & x_2 \\
    \vdots & \vdots \\
    1 & x_n
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
    \beta_0 \\
    \beta_1
\end{bmatrix}
\approx
\begin{bmatrix}
    y_1 \\
    y_2 \\
    \vdots \\
    y_n
\end{bmatrix}
$$

\chapter{Matrices symétriques et formes quadratiques}
\begin{definition}[matrice symétrique]
    Matrice telle que $A = A^T$.
\end{definition}

\begin{itemize}
    \item Toutes les matrices symétriques sont diagonalisables;
    \item $A^TA \implies$ peut même choisir $P$ orthogonale et $D$ réelle.
\end{itemize}

\begin{theorem}
    Les VAP d'une matrice symétriques sont toujours réelles.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Soit $A$ symétrique telle que $A = A^T$. Si $\vec{v}_1, \vec{v}_2$ sont des VEP de $A$ associés à des VAP $\lambda_1, \lambda_2$ distinctes.
    Alors $\vec{v}_1, \vec{v}_2$ sont orthogonaux.
\end{theorem}

\section{Théorème spectral}
\begin{theorem}
    Toute matrice symétrique $A$ de type $n \times n$ vérifie les propriétés suivantes:
    \begin{enumerate}
        \item $A$ admet $n$ VAP réelles, compte tenu des ordres de multiplicité;
        \item $\forall \lambda$ VAP, la dimension du sous-espace propre associé est égale à l'ordre de multiplicité de $\lambda$ en tant que racine du polynôme caracteristique;
        \item Les SEP sont deux à deux orthogonaux, ce qui signifie que deux VEP associéls à des VAP dinstince sont orthogonaux;
        \item $A$ diagonalisable en base orthonormée $\iff A = A^T$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{remark}
    $A = PDP^T,\ D = \begin{bmatrix}
        \lambda_1 & \ & \ \\
        \ & \ddots & \ \\
        \ & \ & \lambda_n
    \end{bmatrix},\ P = \begin{bmatrix}
        \vec{u}_1 & \dots & \vec{u}_n
    \end{bmatrix},\ P^{-1} = P^T$
\end{remark}

\begin{theorem}
    Si $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ est symétrique, alors:
    \begin{enumerate}
        \item $A$ a $n$ VAP réelles $\lambda_1, \dots, \lambda_n$ (multiplicités comptées);
        \item Elle admet une base de VEP orthonormée $(\vec{u}_1, \dots, \vec{u}_n)$ tels que $A\vec{u}_i = \lambda_i\vec{u}_i$;
        \item $A = \lambda_1\vec{u}_1\vec{u}_1^T + \dots + \lambda_n\vec{u}_n\vec{u}_n^T$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\section{Décomposition en valeurs singulières}
\begin{theorem}
    Soit $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$. Alors il existe:
    \begin{enumerate}
        \item $U \in \mathbb{R}^{m \times m}$ orthogonale;
        \item $V \in \mathbb{R}^{n \times n}$ orthogonale;
        \item $\Sigma \in \mathbb{R}^{m \times n}$ diagonale avec des entrées diagonales nulles ou positives;
    \end{enumerate} 
    telle que $A = U\Sigma V^T$.
\end{theorem}

\subsection{Méthode}
$A \in \mathbb{R}^{m \times n}$ quelconque.
\begin{itemize}
    \item La matrice symétrique $A^TA \in M_{m \times n}$ a $n$ VAP réelles $\lambda_1, \dots, \lambda_n$ associées à une base de vecteurs
            propres orthonormés $\vec{v}_1, \dots, \vec{v}_n \in \mathbb{R}^n$. On choisit de les ordonner de sorte que $\lambda_1 \geq \lambda \geq \dots \geq \lambda_n$.
    \item Les VAP sont positives ou nulles car $\lambda_i = ||A\vec{v}_i||^2$. On définit:
            $\sigma_i = ||A\vec{v}_i|| = \sqrt{\lambda_i}$, tel que $\sigma_i \geq \sigma_{i+1} \geq 0$; ce sont les valeurs singulières.
    \item Il est possible que certaines valeurs singulières soient nulles. Disont que $A$ a $r$ valeurs singulières non-nulles: $\sigma_1 \geq \dots \sigma_r > 0$.
    \item On définit $r$ vecteurs unitaires $\vec{u}_i = \frac{1}{||A\vec{v}_i||}A\vec{v}_i = \frac{1}{\sigma_i}A\vec{v}_i$
            Les vecteurs $\vec{u_1}, \dots, \vec{u}_r$ sont orthonormés dans $\mathbb{R}^m$.
    \item Les vecteurs $\vec{u}_1, \dots, \vec{u}_r$ sont libres dans $\mathbb{R}^m$, donc on a forcément que $r \leq m$. Deux cas:
        \begin{itemize}
            \item $\mathbf{r=m}$\\
                Alors $\vec{u_1}, \dots, \vec{u}_r$ forment une base orthonormée de $\mathbb{R}^m$.
            \item $\mathbf{r<m}$\\
                Alors $\vec{u}_1, \dots, \vec{u}_r$ forment une base orthonormée d'un sous-espace de $\mathbb{R}^m$ qu'il est toujours possible de compléter en choisisant $m-r$ 
                vecteurs tels que $\vec{u}_1, \dots, \vec{u_r}, \vec{u}_{r+1}, \dots, \vec{u}_m$ forment une base orthonormée de $\mathbb{R}^m$.
        \end{itemize}
    \item Dans tous les cas, on a $A\vec{v}_i = \sigma_i\vec{u}_i,\ \forall 1 \leq i \leq \min{(m,n)}$.
    \item On va écrire ces équations de façon compact matricielle comme $AV=U\Sigma = A\begin{bmatrix}\vec{v}_1 & \dots & \vec{v}_n\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}\vec{u}_1 & \dots & \vec{u}_m\end{bmatrix}$
        et comme $VV^T=I_n$, on a de façon équivalente $A=U\Sigma V^T$.
    \item En matrices: $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$ et $A = U\Sigma V^T$ la SVD de $A$ avec: 
        $$U \text{ orthogonale}$$
        $$V \text{ orthogonale}$$
        $$\Sigma \text{ diagonale}$$
\end{itemize}

\subsection{A noter que}
\begin{enumerate}
    \item $\{\vec{u}_1, \dots, \vec{u}_r\}$ forment une base orthonormée de $\img{A}$;
    \item $\rk{A} = r = $ nombre de valeurs singulières $>0$;
    \item $\{\vec{u}_{r+1}, \vec{u}_{r+2}, \dots, \vec{u}_m\}$ forment une base orthonormée pour $(\img{A})^\perp = \ker{(A^T)}$,
        et $\dim{\ker{A^T}} = m-r$
    \item $A = U\sigma V^T \implies A^T = V\Sigma^T U^T$ SVD et la transposée;
    \item $\{\vec{v}_1, \dots, \vec{v}_r\}$ forment une base orthonormée pour $\img(A^T) = (\ker{A})^\perp$;
    \item $\{\vec{v}_{r+1}, \dots, \vec{v}_n\}$ forment une base orthon. pour $\ker{A} = (\img{(A^T)})^\perp$.
\end{enumerate}

\begin{theorem}
    $(\vec{u}_1, \dots, \vec{u}_r)$ forment une base orthonormée de $\img{A}$.
\end{theorem}

\begin{corollary}
    $(\vec{u}_{r+1}, \dots, \vec{u}_m)$ forment une base orthonormée de $(\img{A})^\perp = \ker(A^T)$.
\end{corollary}

\begin{theorem}
    $(\vec{v}_1, \dots, \vec{v}_r)$ forment une base orthonor. de $\img(A^T) = (\ker{A})^\perp$.
\end{theorem}

\begin{corollary}
    $(\vec{v}_{r+1}, \dots, \vec{v}_n)$ forment une base orthonormée de $\ker{A}$.
\end{corollary}
\end{document}